中國抗疫成功是體制優勢？學者認為人權代價太大

自由時報 > 評論
2020-10-22

當其它國家還在新冠疫情中苦苦掙扎之際，中國百姓的生活逐步恢復正常。然而傾全國之力，以公民隱私為代價，使新冠疫情得到有效控制，是否佐證了專制集權的優越性？

中國第三季度國內生產總值同比增長4.9%，成為今年全球唯一實現增長的經濟體。十月的長假期期間，大陸各地景點出現了人潮，甚至出現了搶購門票的惡劣情況。中國國家主席習近平9月8日在全國抗擊新冠肺炎疫情表彰大會上發表講話，“抗擊新冠肺炎疫情鬥爭取得了重大戰略成果，充分展現了中國制度的顯著優勢”。

然而，專家學者對此有不同的看法。中國公益人士、“新冠肺炎索賠法律顧問團”的合作夥伴楊占青告訴本台，從目前來看中國體制發揮了作用，但為抗擊疫情付出的人權代價過大。

楊占青認為，單從疫情來說，犧牲一部分人的利益有利於控制疫情，但年初武漢的倉促封城擴大了武漢市民不必要的犧牲。他認為，在武漢生活、醫療資源不足的情況下對其進行封鎖，有利於防止疫情的擴散，但卻使武漢市民失去了人身自由。

楊占青表示，雖然中國廣泛利用生活路徑追蹤等大數據監控技術進行防疫的成果顯著，但大規模數字監控的最終目的是維護中共統治。在疫情結束後，監控系統不會取消，只會被加強並成為常態。

冇一個體制係完美，西方都一樣。
但如果話中共獨裁體制優於西方，我諗等到有日，其他國家人民移民中國，去留學，攞最多諾貝爾獎，有大量創新，人均GDP 最高先再講中國優越啦。

總之拜登sure win

講得幾好

好多人都識得教細路，宜家犧牲多啲玩樂時間以後有得攞著數

點解換個背景就唔識得犧牲部分利益迅速解決問題先，換來早日大家都解放？

Focus 同類比錯咗，你講緊嘅所謂部份利益其實可以係一個人嘅性命嚟，武漢果時封城係可以封死人嘅；再者有唔少人嘅經濟損失唔止係部份咁少，係可以走入絕路嘅，咁又算唔算係犧牲部份利益咁簡單？

你所講嘅犧牲部份，係由一個群體而唔係由個體出發，咁對部份個體嚟講個犧牲可以係全部

本質上冇唔同，都係犧牲一種利益換另一種，我覺得你嘅講法只係話語系統上過度偏重個人嘅體現而已，好似為咗個人利益可以當公共利益係垃圾桶咁，你又切一刀我又切一刀，反正個人唔可以犧牲

我當然明白你嘅意思，但問題係當個體同群體利益衝突嘅時候，一定要有一個犧牲。好似初期爆發咁，你可以尊重個體逃生嘅權利，但擴散病毒嘅代價會係全社會一齊承擔，最後大家都係泥潭裡面，冇人再可以作出有效嘅解決方法，好似宜家香港咁，呢啲先真係叫共慘主義。呢個時候個人權利得到尊重，畫面好靚，但成個社會蒙受巨大損失仲靚唔靚？

唔係，因為你比喻小朋友犧牲玩樂一來唔會造成人命同經濟損失，而個得益係可以去番個小朋友到。

而抗疫過咗龍係講緊可以摧毀一個個體嘅生計甚至生命，咁上面個比喻已經錯晒，同埋個人係咪先於整體先係個課題重點，而我認為個體嘅基本權益係先於整體嘅，否則係會出現為咗群體利益而犧牲少數人嘅惡劣情況出現，例如為咗socall 反恐係咪可以犧牲晒維吾爾族人？答案顯然係否定嘅。

唔係，小朋友對應嘅係社會，小朋友犧牲暫時嘅玩樂時間對應社會忍痛採取雷霆手段

群體係為咗保障個體而存在而唔係調轉，呢點好重要。我相信我同你睇法最唔同嘅地方係呢度，低限度嘅防疫例如戴口罩冇問題，但去到武漢果啲封死咗人哋門口已經係不可接受。中間點點拿捏好重要。再者全世界只係等緊疫症同群體免疫，依家只係喺達成之前拖慢啲唔好打爆醫療系統咁解，咁其實好多防疫措施係過咗龍嘅

雖然呢個係好個人嘅價值觀，我駁唔到，但仲係想講，如果對必須時犧牲個人利益保障公共利益呢件事毫無覺悟，係好冇公民意識嘅體現，因為咁做無疑於當社會係垃圾桶，而唔係自己有份嘅共同園地。

仲係有問題，你講緊個雷霆手段係可以害死個體嘅，呢個比喻始終係唔成比例同錯誤嘅

現代社會suppose係建基於社會契約上面嘅，一個會為咗整體利益犧牲少數人全部利益係不道德嘅

其實講咁耐“害死”，係咪已經潛移默化將封城同殺人畫等號？如果感染咗嘅係城內醫治係最好嘅選項，政府只需要保證能不斷供應醫療資源，至於未感染嘅，留在家中亦都係最負責嘅體現，其實點死呢？

我知道，其實呢啲係咪叫政治正確？因為按呢個邏輯，大家都覺得保護自己利益係最天經地義嘅，最後大家都會選擇攞社會利益嚟拆屋，係吧？

其實你提出呢個方案部份，即確診要留家或城內醫治亦合理（當然要俾方法個病人攞日用品，獨居一係送上門或俾佢出去買），我意指嘅係要全城強制停頓，造成好多人全盤嘅經濟損失，又或者如武漢焊死咗市民嘅家門，咁唔算害死又係咩？如果一個政府冇能力保障某個防疫措施下公民嘅基本生活，果個政府亦唔應該去實行呢個防疫措施。

如果政府無法保障公民基本生活需求，咁我會輕輕打個問號，因為雖然城內人命係人命，但城外人命都係人命，而且更多。但如果政府可以保證到嘅話，城內居民接受封城一定係需要而且值得嘅。

你尾二果句啫係意味住個社會係唔能夠保障各個個體利益，因為你講果個社會入面大部份個體利益係大於個個體喺社會入面嘅利益，咁呢個社會被拆都係正常，為咗少數利益而強行保住個社會先係唔正常

我呢啲係common sense 嚟，政治正確班人先鐘意聯朋結黨實行群體先於個體

係，你講得其實啱，遇到咁嘅情況社會係應該散。咁你仔細諗下，封城係咪屬於咁嘅情況？

冇錯，社會係面對分配，自由權利界限等議題嘅時候，經常唔能夠保障到全部人嘅利益，呢個係好現實嘅情況，所以往往一定要有部分人妥協。

武漢咪係囉，香港試咗少少行咗一日全面禁堂食都知奶嘢要收番

我睇得出你想帶出個邏輯係首先封咗城最後個體都會得益，但你可以企喺航空界人士個角度睇其實已經損失慘重唔會補得番

航空業嘅慘況恰係港府畀人綁住手腳無法作為嘅下場，連武肺爆發地都恢復咗航班密度了。

我都睇得出你引契約論希望帶出個人同社會在商言商嘅邏輯，有著數就cooperate，冇著數就掟煲嘅商業談判心態，係咪？但現實冇咁簡單，好似武肺咁，根本輪唔到你掟煲，你選擇一定要以個人利益為先嘅結果，就係呢個成本最後大家一齊加倍咁承受

我諗到一個思想實驗

講人哋嘅利益不着邊際，為咗武肺消失呢個整體利益你個人願意俾出幾大代價？你條命？你成副身家？你個事業？你家人？定係你都係願意戴吓口罩了事？個答案好可能就係個中間點

如果你有足夠嘅理想主義姿態去分析呢種困境，其實最優解係先封城，將整體損失降到最低，然後再合理補償翻封城同部分人造成嘅損失，而唔係先預設咗“個人利益優於公共利益”嘅政治正確前提，將個損失從部分人承受就可以了結拖到全部人都要承受